他們破案率天下第一

他們破案率天下第一 - 古德明

聶樹斌母親（資料圖片）

一九九六年，吉林省少年金哲紅被判處死刑，緩刑兩年。判決書曰：「金哲紅一九九五年九月十日，強姦一少女，事後扼殺，以泥土掩埋……」金哲紅多次上訴鳴冤，次次駁回，到上月三十日，終於獲判無罪，出獄已五十歲，其間他母親病死，而且是死不瞑目。金哲紅現在只能到墳前告慰。

又一九九五年四月，河北石家莊市少年聶樹斌被槍斃，判決書曰：「聶樹斌一九九四年八月，強姦一少女，事後勒殺……」到二零零五年，河南有殺人犯王書金者，供認石家莊案其實是他所為，但河北法院堅持原判，還說真兇不是王書金。聶樹斌二零一六年才獲湔雪沉冤。他母親也只能到墳前告慰。

中共《法制日報》去年十月十日贊美執法部門的驕人成就：「過去五年，全國命案偵破率都超於百分之九十五，人民安全得到更大保障，對執法機關的效率也更加滿意。」其實中共公安絕對可以把破案率提高至百分之一百零一。新中國賤民無處不有，隨便都可以抓來頂罪。全國監獄之中，不知還有多少千百個金哲紅；黃土之下，也不知還有多少千百個聶樹斌，只是終獲平反者，百中應無一二。

北宋時，西京有盜夜入村民家，偷得一袋財物，還扶一女子逾牆而去。有個僧人當時正借宿那村民門外車箱，目睹一切，怕被牽連，連忙逃走。第二天，村民搜尋，在一枯井下尋獲那僧人與逾牆女子屍體，就執僧人送官，自然判處死刑。是時向敏中治西都，見殺人刀及所失財物未獲，動了疑心，再三細問，那僧人才說，當晚逃走，路上誤墮枯井，而那女子屍體已先在井中，認罪只是因為不堪拷打。向敏中遣小吏暗查。那小吏到村店吃飯，店嫗見他從城中來，問及那僧人，小吏謊說已經處死。店嫗說：「今若獲賊（真兇），則何如？」小吏說，既已誤判，官府訪得真兇，也將不敢審理，以免自彰過失。店嫗說：「然則言之無傷矣。婦人者，乃此村少年某甲所殺也。」於是那僧人得免冤死（《涑水紀聞》卷七）。今天，像向敏中那樣謹慎刑獄者，根本不可能立足官場。否則新中國命案偵破率，怎可能列世界前茅。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
政治纏身 (李純恩)

下一則
下一則
沒有星星的美食 (蔣芸)

否則新中國命案偵破率，怎可能列世界前